\documentclass[11pt,reqno,french]{article} % type de document avec taille de police par défaut
% =============================================================
\usepackage[a4paper]{geometry}% la "géométrie" de la page
\usepackage{mathtools,amssymb,bm,amsthm}% pour des possibilités en math étendues (mathtools => amsmath)
% --------------- PDFLaTeX, XeLaTeX ou LuaLaTeX ?
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  % --------------- PDFLaTeX ou LaTeX
  \usepackage[utf8]{inputenc} % pour avoir ce fichier en utf8
  \usepackage[T1]{fontenc} % pour avoir les lettres accentuées dans le résultat PDF
  % \usepackage{lmodern} % pour utiliser cette police vectorielle (elle utilise l'encodage T1 avec 256 lettres)
\else
  % --------------- XeLaTeX ou LuaLaTeX
  \usepackage{fontspec} % pour le bon encodage des PDFs => police lmodern
\fi
% \usepackage{fourier}
% ---------------
\usepackage{babel}% pour franciser LaTeX
\usepackage{xcolor}% pour pouvoir utiliser des couleurs
\usepackage{graphicx}% pour \includegraphics
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}% pour les liens. En règle générale il doit être le dernier package chargé.
%==============================================================
\usepackage{blindtext}
\blindmathtrue
%==============================================================

%\linespread{1.5}% pour espacer toutes les lignes du document.
% \setlength{\parindent}{0em}
% \setlength{\parskip}{1em}

% \usepackage{fourier}
% \usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}


\begin{document}
%==============================================================

% ------------------------------------
\section{Les caractères spéciaux}
% ------------------------------------

Accents, pas besoin avec Unicode, mais pour info :\\
\'e, \`e, \^e, \"\i, \c{c}, \v{c}, \.o, \~n

$\check{c}, \tilde{n}$

Lettres grecs : $\alpha, \beta, \dots$

les tirets :\\
$-$ (moins)\\
-- (diapason)\\
- (césure)\\
--- (dialogue)

les points de suspension :
\dots, $\ldots$, $\cdots$

ligne horizontale :
\rule{.5\linewidth}{0.5mm}


% ------------------------------------
\section{Les espaces horizontaux}
% ------------------------------------

\begin{tabular}{ll}
  A\hspace*{1cm}B&
  A\rule{1cm}{7pt}B\\

  A\enskip B&
  A\rule{.5em}{7pt}B\\

  A\quad B&
  A\rule{1em}{7pt}B\\

  A\qquad B&
  A\rule{2em}{7pt}B\\

  A\,B&
  A\rule{.17em}{7pt}B\\

  $A\:B$&
  $A\rule{.22em}{7pt}B$\\

  $A\;B$&
  $A\rule{.28em}{7pt}B$\\

  $A\!B$&
  $A\!\rule{.17em}{7pt}\!B$\\

  A\hrulefill B&\\

  A\dotfill B&\\
\end{tabular}


% ------------------------------------
\subsection{Mise en retrait}
% ------------------------------------

\setlength{\parindent}{3cm}
\setlength{\parskip}{3pt}
\noindent\blindtext

\indent\blindtext

\newpage
% ------------------------------------
\section{Espaces verticaux}
% ------------------------------------
\vspace*{\fill}
Au milieu verticalement.
\vspace*{\fill}

\blindtext

\vspace*{\fill}\newpage
\vspace*{15cm}
\noindent\textcolor{blue}{\blindtext}\\*[3cm]\textcolor{red}{\blindtext}

\newpage
% ------------------------------------
\section{alignement}
% ------------------------------------

{
  \raggedleft
  % \raggedright
  % \centering
  \blindtext\par
}

\begin{flushright}
  Texte aligné à droite
\end{flushright}
\begin{flushleft}
  Texte aligné à gauche
\end{flushleft}
\begin{center}
  Texte au centre
\end{center}

\newpage
% ------------------------------------
\section{Changement de police}
% ------------------------------------

% ------------------------------------
\subsection{Poids, couleurs\dots}
% ------------------------------------

\textbf{gras}, \textmd{moyen (pas gras)}\\
\textit{italique}, \textsl{penché},
\textup{droit}\\
\emph{ça dépend}\\
\textsf{sans serif}, \texttt{machine à écrire},
\textsc{Petite Capitales},
\textrm{par défaut (avec serif)}\\
\textnormal{tout normal}\\
\underline{souligné}
\textcolor{red}{en rouge}
\colorbox{red}{sur fond rouge}

\noindent\hrulefill

{\tiny minuscule}, {\scriptsize très
petit}, {\footnotesize assez petit}, {\small petit},
{\normalsize normal}, {\large grand}, {\Large plus grand},
{\LARGE très grand}, {\huge énorme}, {\Huge géant}

{\fontsize{14mm}{21mm}\selectfont Maous costaud}

\noindent\hrulefill

\newpage
% ------------------------------------
\subsection{Police particulière}
% ------------------------------------

\ifPDFTeX
  C'est ainsi qu'on fait avec \texttt{PDFLaTeX}:
  {\fontfamily{put}\selectfont \blindtext\par}
\fi

\ifXeTeX
  C'est ainsi qu'on fait avec \texttt{XeLaTeX}:
  {\setmainfont[Path=./]{AlegreyaSansSC-Regular.ttf}\blindtext}
\fi

%==============================================================
\end{document}
